
\chapter{Kiến thức nền tảng} \label{chp:theory}

Những điều phức tạp thường được xây dựng nên từ những điều đơn giản. Để giải quyết một bài toán phức tạp thì việc chuẩn bị những kiến thức cơ bản trong lĩnh vực của bài toán đó là điều tất yếu. Việc chuẩn bị kiến thức thức nền tảng một phần giúp chúng ta định hình tốt hơn bài toán đặt ra và đồng thời cũng là cơ sở để ta có thể lĩnh hội những tri thức mới, phương pháp mới, ý tưởng mới giúp ta có thể giải quyết vấn đề hoàn hảo hơn. Trong chương này nhóm sẽ trình bày một số kiến thức khá cơ bản để làm nền tảng giải quyết bài toán phát sinh câu mô tả cho hình ảnh.

\section{Neural Networks}
Mạng nơ-ron được được phát minh cách đây khá lâu, nhưng mãi đến gần đây nó mới bắt đầu trở nên phổ biến và được sử dụng rộng rãi. Nguyên nhân là do mạng nơ-ron cần có thiết bị tính toán mạnh mẽ và lượng dữ liệu đủ lớn để huấn luyện mạng nơ-ron. Trước kia, công nghệ phát triển chưa đạt đến trình độ để tạo ra những thiết bị hỗ trợ tính toán cao và lượng dữ liệu thu thập được còn quá ít nên đã kìm hãm sự phát phát triển của mạng nơ-ron.

Công nghệ ngày càng phát triển theo thời gian, nhu cầu tính toán ngày càng tăng đã tạo động lực thúc đẩy phát minh ra những thiết bị tính toán ngày càng mạnh mẽ. Thế giới ngày càng trở nên số hóa, các thiết bị số ngày một nhiều, do đó đã góp phần tạo nên một lượng dữ liệu rất lớn. Chính hai điều kiện trên đã góp phần tạo điều kiện cho mạng nơ-ron ngày nay trở nên phát triển và khá phổ biến dưới cái tên "deep learning" nhằm nhấn mạnh những kiến trúc sâu được tạo ra bằng cách chồng các layer lên nhau. Mạng nơ-ron ngày nay được ứng dụng khá rộng rãi trong nhiều lĩnh vực như thị giác máy tính, nhận diện giọng nói, xử lí ngôn ngữ tự nhiên.

	\subsection{Perceptron}
	Perceptron được lấy cảm hứng từ mạng thần kinh sinh học. Perceptron là một giải thuật rất phổ biến trong lĩnh vực học máy và nó cũng chính là cái giúp tạo ra mạng nơ-ron. Perceptron được tạo ra bởi nhà khoa học Frank Rosenblatt. Mô hình perceptron là sự tạo ra kết quả output được tổng hợp từ các giá trị input, giá trị của output có sự phụ thuộc vào các giá trị input. Kết quả output của một perceptron được hiểu một cách đơn giản hơn là sự ánh xạ từ tập các giá trị input sang tập các giá trị output. Output của một perceptron có thể được minh họa bởi công thức $z$ bên dưới:
	\begin{align}
	z \hspace{7pt}&= \hspace{7pt} \sigma(w^T*x + b) \label{eq:perceptron1}
	\end{align}
	
	Trong đẳng thức \ref{eq:perceptron1}, $x,w \in \mathbb{R}^N$, $b\in \mathbb{R}$, $x$ là các dữ liệu input, $W$ và $b$ là các trọng số, $\sigma$ là hàm kích hoạt (activation function) hay còn được gọi là hàm phi tuyến (non-linear function). Hàm kích hoạt trong perceptron có dạng như sau:
	\begin{align}
	\sigma (z) \hspace{7pt}&= \hspace{7pt} \begin{cases}
	& 1 \text{ nếu } z >\theta\\ 
	& 0 \text{ ngược lại }
	\end{cases} \label{eq:perceptron2}
	\end{align}
	
	Trong perceptron giá output là 0 và 1. Nếu $z$ lớn hơn một giá trị ngưỡng là $\theta$ thì đầu ra có giá trị là 1, còn ngược lại, có giá trị là 0. Một perceptron có 2 thông số là $w$ và $b$. Nhiệm vụ của chúng ta là cố gắng thiết lập giá trị phù hợp cho $w$ và $b$ để có thể cho ra những output hiệu quả khi đưa những giá trị input vào. Tuy nhiên perceptron cũng có những mặt hạn chế, dữ liệu đòi hỏi phải tương đối phân tách tuyến tính (linear separable).
	
	\subsection{Multi-Layer Perceptron}
	Một perceptron đơn lẻ thì khả năng ánh xạ từ input sang output của nó bị hạn chế rất nhiều. Tuy nhiên chúng ta có thể kết hợp các perceptron đơn lẻ lại với nhau thành những lớp để có thể giải quyết những bài toán phức tạp, đó chính là multi layer perceptron.
	\begin{figure}[!t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{./images/hinh3-1.jpg}
	\caption{Cấu trúc multi layer perceptron.~\cite{MLP}}
	\label{img:mlp1}
	\end{figure}
	Hình \ref{img:mlp1} là mô hình của một multi layer perceptron, trong đó lớp ngoài cùng bên trái là input layer, lớp ngoài cùng bên phải là output layer, nằm giữa input layer và output layer là hidden layer. Dữ liệu sẽ được lan truyền đi qua từng layer. Mỗi nơ-ron tại một layer sẽ được tổng hợp từ tất cả các nơ-ron ở layer phía trước để tính ra output tại nơ-ron này, sau đó output này lại được dùng làm input cho các nơ-ron ở layer phía sau. Hình \ref{img:mlp2} là sự mô tả luồng dữ liệu đi trong mô hình multi layer perceptron với một hidden layer.
	\begin{figure}[!t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.35\textwidth]{images/hinh3-2.png}
	\caption{Multi layer perceptron với một hidden layer.~\cite{MLP1hidden} \label{img:mlp2}}
	\end{figure}
	Ở đây ta giả sử hidden layer là phi tuyến còn ouput layer là tuyến tính, ta có thể tính quá trình feedforward như sau:
	\begin{align}
	o \hspace{7pt}&= \hspace{7pt} f(x) \hspace{7pt} = \hspace{7pt} w_2\sigma (w_1x+b_1) + b_2  \label{eq:mlp1}
	\end{align}
	
	
	Trong công thức \ref{eq:mlp1} thì $x$ chính là input, $w_1$ là ma trận trọng số của hidden layer, $b_1$ là bias của hidden layer, $\sigma$ là activation function, $w_2$ là ma trận trọng số của output layer, $b_2$ là bias của output layer, $o$ là output tính được. Các mạng chỉ có một layer khá hạn chế trong việc ánh xạ, biểu diễn. Nhưng mô hình multi layer perceptron chỉ với một hidden layer thì lại đạt được sức mạnh đáng ngạc nhiên, các mạng như vậy có thể giúp chúng ta xấp xỉ hầu hết các hàm số liên tục với một độ chính xác nhất định, nhưng phải đảm bảo số nơ-ron ở hidden layer đủ số lượng cần thiết.
	
	\subsection{Backpropagation}
	Backpropagation là một quá trình lan truyền ngược để cập nhật lại các trọng số của mô hình, giúp cho mô hình hoạt động tốt hơn. Để thực hiện lan truyền ngược chúng ta phải có nhãn chính xác của các dữ liệu input sẽ đưa vào huấn luyện cho mô hình. Quá trình lan truyền ngược bắt đầu bằng việc chúng ta sẽ phải đi tính độ sai lệch giữa output của mô hình khi đưa input vào và nhãn của chính input đó bằng hàm mất mát bên dưới.
	\begin{align}
	L \hspace{7pt}&= \hspace{7pt} \dfrac{1}{2} (t-o)^2 \label{eq:bp1}
	\end{align}
	
	Trong công thức \ref{eq:bp1} $t$ là nhãn của input, $o$ là output khi đưa input đi qua mô hình.
	Sau đó ta sẽ đi tính giá trị hiệu chỉnh cho từng trọng số của mô hình. Bước đầu tiên, ta phải tính được đạo hàm của hàm mất mát theo các trọng số của mô hình, giá trị hiệu chỉnh trọng số của mô hình được tính như sau:
	\begin{align}
	\Delta w_{ij} \hspace{7pt}&= \hspace{7pt} -\dfrac{ \partial L}{\partial w_{ij}} \label{eq:bp2}
	\end{align}
	
	Tiếp theo các trọng số được cập nhật lại bằng công thức:
	\begin{align}
	w_{ij} \hspace{7pt}&= \hspace{7pt} w_{ij} + \eta \Delta w_{ij} \label{eq:bp3}
	\end{align}
	
	Trong công thức \ref{eq:bp3}, $\eta$ chính là hệ số học, nếu ta chọn hệ số học lớn quá thì việc cập nhật các trọng số sẽ diễn ra không ổn định, khó đạt được giá trị tối ưu, nếu ta chọn hệ số học nhỏ quá thì việc huấn luyện sẽ diễn ra lâu do mỗi lần cập nhật trọng số chỉ làm thay đổi một phần nhỏ, tuy nhiên quá trình huấn luyện sẽ ổn định hơn và dễ đạt được giá trị tối ưu hơn, một điểm nữa cũng cần được xem xét khi hệ số học nhỏ quá sẽ dễ bị mắc kẹt trong một điểm tối ưu cục bộ mà không thể vượt qua được để đi đến điểm tối ưu tốt. Để lựa chọn một giá trị hệ số học phù hợp không phải việc dễ dàng, thông thường chúng ta sẽ phải chạy thử với các hệ số học khác nhau, quan sát quá trình huấn luyện rồi điều chỉnh hệ số học sao cho phù hợp. Như vậy quá trình huấn luyện của chúng ta là một quá trình lặp đi lặp lại việc cho input đi qua từng layer của mô hình để lấy được output sau đó tính giá trị của hàm mất mát và cuối cùng là lan truyền ngược về lại để cập nhật các trọng số cho mô hình. Quá trình huấn luyện sẽ diễn ra đến khi giá trị của hàm mất mát nhỏ đến mức có thể chấp nhận được.
	
	\subsection{Convolutional neural networks}
	Multi layer perceptron có thể giúp chúng ta giải quyết khá tốt các bài toán trong thực tế. Tuy nhiên ở mô hình multi layer perceptron mỗi nơ-ron ở layer này phải kết nối với tất cả các nơ-ron ở layer phía sau, chính vì như thế nó tạo ra một sự bùng nổ các tham số, chúng ta phải sử dụng một số lượng lớn các tham số để đặc tả cho mô hình, làm cho mô hình trở nên rất phức tạp, khiến mô hình không đủ độ sâu để học tốt. Thay vào đó, một mô hình mới được đề ra giúp xây dựng mô hình hoạt động hiệu quả mà lại sử dụng ít tham số hơn rất nhiều đó chính là mô hình convolutional neural network (CNN). CNN có kiến trúc dựa trên mô hình fully-connected neural networks. Trong CNN, dữ liệu được lan truyền qua từng layer và được xử lí tại mỗi layer.
	
	Output và input của những Convolutional layer là các tensor có ba chiều. Những output tensor này được gọi là feature map, ví dụ một hình ảnh input có kích thước 3xAxB được convolutional layer chuyển đổi vào trong feature map CxDxF, C chính là số lượng của feature map. Convolution layer sẽ biến đổi một khối dữ liệu này sang một khối dữ liệu mới đã được xử lí, nhằm trích xuất thuộc tính của hình ảnh. Thông thường, CNN gồm một vài convolutional layer và phần cuối sẽ được gắn vào là fully-connected layer. Trước khi đưa vào fully-connected layer thì output tensor sẽ được cắt thành những vector rồi ghép lại với nhau thành 1 một vector lớn, tức là thay đổi hình dạng (shape) của dữ từ tensor 3 chiều thành vector chỉ có 1 chiều. Ngoài ra, tùy thuộc vào mục đích sử dụng mà ta sẽ gắn thêm layer vào phần cuối của mô hình. Hình \ref{img:cnn} là cấu trúc của một mô hình CNN.
	\begin{figure}[!t]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/hinh3-3.png}
		\caption{Ví dụ về một mô hình CNN.~\cite{CNN}}
		\label{img:cnn}
	\end{figure}
	
	Convolutional layer là phần quan trọng nhất của mô hình, nó tương tự như phép toán convolution trong toán học. Chúng ta sẽ sử dụng một filter (bộ lọc) lên input tại tất cả các vị trí. Mỗi nơ-ron chỉ chịu ảnh hưởng của một nhóm nhỏ nơ-ron ở layer phía trước.  Trong lĩnh vực xử lí ảnh filter này còn được gọi với cái tên khác là kernel. Filter có kích thước nhỏ hơn kích thước của input rất nhiều. Trong lúc filter quét qua các vùng trên input thì ở tại mỗi vị trí quét, ta sẽ thực hiện phép toán convolution giữa filter và vùng được quét trên input. Các trọng số của filter sẽ được cập nhật lại trong quá trình lan truyền ngược. Chúng ta có thể cảm nhận được các trọng số của filter sẽ được cải thiện tối ưu hơn để có thể nhận diện được các đặc trưng của hình ảnh. Càng đi lên các layer cao hơn thì việc nhận diện các đặc trưng này càng rõ hơn. Trong thực tế thì ở mỗi convolutional layer chúng ta sử dụng nhiều filter đồng thời, số lượng filter chính là chiều sâu của convolutional layer. Trong khi filter quét qua toàn bộ input ta có thể quyết định bước dịch chuyển (stride), tức là mỗi lần dịch chuyển filter sẽ bỏ qua một lượng pixel, nếu bước dịch chuyển càng lớn thì ouput của convolutional layer sẽ nhỏ lại. Hình \ref{img:cnn2} và \ref{img:cnn3} minh họa điều này rõ ràng để chúng ta dễ hiểu hơn.	
	\begin{figure}[!t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/hinh3-4.png}
	\caption{Stride bằng 2. ~\cite{https://adeshpande3.github.io}
	}
	\label{img:cnn2}
	\end{figure}
	\begin{figure}[!t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/hinh3-5.png}
	\caption{Stride bằng 1. ~\cite{https://adeshpande3.github.io}}
	\label{img:cnn3}
	\end{figure}
	
	 Trong quá trình thực hiện convolution lên input thì rõ ràng ta thấy rằng kích thước của output sẽ nhỏ hơn kích thước của input, đây là sự giảm kích thước mà có thể chúng ta không mong muốn. Hình \ref{img:cnn4} minh họa cho vấn đề này.
	\begin{figure}[!t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/hinh3-6.png}
	\caption{Không sử dụng padding. ~\cite{nopadding}}
	\label{img:cnn4}
	\end{figure}
	Vì thế để giữ cho kích thước này không bị thay đổi thì chúng ta sẽ sử dụng padding lên input trước. Nghĩa là ta sẽ chèn phần đệm vào viền xung quanh của input. Chúng ta quan sát hình \ref{img:cnn5} để dễ hình dung hơn cách làm này.	
	\begin{figure}[!t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/hinh3-7.PNG}
	\caption{Sử dụng padding và stride bằng 1. ~\cite{padding_stride1}}
	\label{img:cnn5}
	\end{figure}
	
	Pooling layer là lớp được thiết kế để giảm kích thước của input, do đó giúp giảm một lượng lớn tham số trong mô hình CNN, và cũng góp phần kiểm soát overfitting. Pooling layer sẽ làm giảm kích thước của ma trận theo chiều rộng và chiều cao, còn chiều sâu của ma trận vẫn được dữ nguyên. Tương tự như convolutional layer, pooling layer cũng có filter và stride. Khi filter quét qua input sẽ thực hiện phép toán pooling. Có 2 loại pooling là max pooling và average pooling. Đối với max pooling thì kết quả chính là giá trị lớn nhất trong filter. Đối với average pooling thì kết quả chính là trung bình của các giá trị trong filter. Hình \ref{img:cnn6} giúp chúng ta minh họa dễ hiểu hơn về điều này.
	\begin{figure}[!t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/hinh3-8.jpg}
	\caption{Max pooling và average pooling. ~\cite{pooling}}
	\label{img:cnn6}
	\end{figure}
	
	\subsection{Recurrent Neural Networks}
	Feedforward neural networks là những mô hình khá mạnh mẽ, tuy nhiên chúng chỉ có thể được áp dụng cho những bài toán mà dữ liệu input và output có kích thước cố định, các dữ liệu input (hoặc output) được giả định độc lập với nhau. Đó là một nhược điểm lớn của chúng, trong thế giới thực nhiều vấn đề lại có tính trình tự trước sau và độ dài thì không biết trước được, ví dụ nếu ta muốn dự đoán một từ tiếp theo trong câu thì cách tốt hơn hết là ta nên biết từ nằm trước đó. Recurrent Neural Networks được đưa ra để giải quyết những bài toán như thế này, có chúng giải quyết được khá hiệu quả. Trong RNN thì kết quả output không chỉ phụ thuộc vào input mà nó còn phụ thuộc vào trạng thái phía trước, nên RNN rất thích hợp để giải quyết những bài toán mang tính trình tự. Trong mô hình RNN có sự lặp lại bởi chúng thực hiện một nhiệm vụ giống nhau cho mỗi phần tử của một dãy, với output có sự phụ thuộc vào tính toán trước đó. Chúng ta có thể hình dung RNN có bộ nhớ để nắm bắt thông tin trước đó.
	
	RNN có thể sử dụng cho bài toán phân loại, ngoài ra chúng được sử dụng cho các vấn đề quan trọng như dự báo các giá trị trong tương lai, những giá trị tiếp theo của một trình tự. Các vấn đề dự báo này rất gần gũi với chúng ta trong thế giới thực như dự báo thời tiết, dự đoán biến động của thị trường chứng khoán, không những thế chúng còn được áp dụng để tự động hoàn thành công việc trên những chiếc điện thoại thông minh ngày nay hoặc trên những trang web. Hình \ref{img:rnn1} là một ví dụ về RNN. Ta có thể thấy output của mạng từ bước phía trước sẽ được sử dụng làm input cho bước hiện tại và sử dụng trạng thái của bước phía trước để làm điểm bắt đầu cho bước hiện tại.
	\begin{figure}[!t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.15\textwidth]{images/hinh3-9.png}
	\caption{Ví dụ về RNN. ~\cite{https://machinelearningmastery.com}}
	\label{img:rnn1}
	\end{figure}
	Chúng ta có thể mở mạng ở hình \ref{img:rnn1} ra thành mạng như hình \ref{img:rnn2} để dễ nhìn hơn.
	\begin{figure}[!t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/hinh3-10.png}
	\caption{RNN được kéo thẳng. ~\cite{https://machinelearningmastery.com}}
	\label{img:rnn2}
	\end{figure}
	
	Trong hình \ref{img:rnn2} ta có thể thấy $X(t)$ và $X(t+1)$ là input, $u(t)$ và $u(t+1)$ là hidden state, $y(t)$ và $y(t+1)$ là output. Ngoài ra mô hình còn có các ma trận trọng số $W_{xh}$, $W_{hh}$, $W_{hy}$. $W_{xh}$ là ma trận trọng số cho các input layer, dùng để chuyển input sang giá trị dùng để tính hidden state. $W_{hh}$ là ma trận ở hidden layer, dùng để chuyển từ hidden state này sang giá trị dùng để tính hidden state ở bước tiếp theo. $W_{hy}$ là ma trận ở output layer, dùng để chuyển từ hidden state sang giá trị để tính output. Hidden state được xem như bộ nhớ của RNN, nó sẽ lưu lại thông tin ở những bước phía trước. Một mô hình nổi bật của RNN là LSTM, đối với nhiều bài toán LSTM hoạt động tốt hơn nhiều so với phiên bản RNN tiêu chuẩn. Hầu hết các kết quả tốt của RNN đều dựa trên LSTM.
	
	\subsubsection{Long Short Term Memory networks}\label{sssec:lstm}
	Long Short Term Memory (LSTM) là một loại của RNN, nó có thể học phụ thuộc dài hạn (long-term dependencies). LSTM được thiết kế để nhớ một giá trị trong một khoảng thời gian tùy ý. Nó gồm các cổng (gate) xác định, khi input là đáng kể đủ để nhớ, khi nào cần giữ hoặc quên đi giá trị mà nó đã nhớ, khi nào cần sao chép giá trị cho output. Hình \ref{img:lstm1} mô tả luồng đi của dữ liệu.
	\begin{figure}[!t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/hinh3-11.png}
	\caption{Sơ đồ luồng đi của dữ liệu trong LSTM. ~\cite{https://kvitajakub.github.io}}
	\label{img:lstm1}
	\end{figure}
	Tất cả các cổng có thể diễn tả bằng các công thức bên dưới:
	\begin{align}
	i_t \hspace{7pt}&= \hspace{7pt} \sigma (W_{xi}x_t + W_{hi}h_{t-1} + W_{ci}C{t-1} + b_i) \label{eq:lstm1}\\
	f_t \hspace{7pt}&= \hspace{7pt} \sigma (W_{xf}x_t + W_{hf}h_{t-1} + W_{cf}C{t-1} + b_f) \label{eq:lstm2}\\
	\widetilde{C_t} \hspace{7pt}&= \hspace{7pt} \tanh (W_{xc}x_t + W_{hc}h_{t-1} + b_c) \label{eq:lstm3}\\
	C_t \hspace{7pt}&= \hspace{7pt} f_t \odot C_{t-1} + i_t \odot \widetilde{C_t} \label{eq:lstm4}\\
	o_t \hspace{7pt}&= \hspace{7pt} \sigma (W_{xo}x_t + W_{ho}h_{t-1} + W_{co}C{t} + b_o) \label{eq:lstm5}\\
	h_t \hspace{7pt}&= \hspace{7pt} o_t \odot \tanh (C_t) \label{eq:lstm6}\\
	\sigma (x) \hspace{7pt}&= \hspace{7pt} \dfrac{1}{1+e^{-x}} \label{eq:lstm7}
	\end{align}

	Trong mỗi lần lặp lại, LSTM sử dụng input hiện tại là $x_t$, trạng thái của cell ở phía trước $C_{t-1}$ và output $h_t$ để tính trạng thái của cell và output ở hiện tại. LSTM sử dụng tổng cộng 11 ma trận trọng số (weight), 4 bias vectors, và hàm $\sigma$. Việc huấn luyện LSTM có thể sử dụng những phương pháp chuẩn như SGD (stochastic gradient descend) 
	\subsubsection{Gated Recurrent Unit}
	Gated Recurrent Unit là một sự thay đổi mạnh mẽ hơn trong LSTM. Nó kết hợp trạng thái ẩn của $h_t$ với giá trị được lưu $C_t$, gộp cổng input và cổng quên (forget gate) vào trong cổng cập nhật (update gate) $z_t$ và một vài thay đổi nhỏ hơn. GRU dựa trên các biểu thức:
	\begin{align}
	r_t \hspace{7pt}&= \hspace{7pt} \sigma (W_{xr}x_t + W_{hr}h_{t-1} + b_r) \label{eq:gru1}\\
	z_t \hspace{7pt}&= \hspace{7pt} \sigma (W_{xz}x_t + W_{hz}h_{t-1} + b_z) \label{eq:gru2}\\
	\widetilde{h_t} \hspace{7pt}&= \hspace{7pt} \tanh (W_{xh}x_t + W_{hh}(h_{t-1} \odot r_t ) + b_h \label{eq:gru3}\\
	h_t \hspace{7pt}&= \hspace{7pt} (1 - z_t) \odot \widetilde{h_t} + z_t \odot h_{t-1} \label{eq:gru4}
	\end{align}
	
	\begin{figure}[!t]
		\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/hinh3-12.png}
		\caption{Sơ đồ luồng đi của dữ liệu trong GRU. ~\cite{https://kvitajakub.github.io}}
		\label{img:gru1}
	\end{figure}
	
	Ta có thể thấy GRU được cải tiến, trở nên đơn giản hơn LSTM khá nhiều nhưng về khía cạnh hiệu năng của nó vẫn không thua kém LSTM. Chính vì thế GRU trở nên phổ biến. Cả hai mô hình LSTM và GRU đều cho các kết quả thực nghiệm khá tốt. GRU có ít thông số hơn nên việc đào tạo sẽ nhanh hơn một chút hoặc cần ít dữ liệu hơn để tổng quát. Mặc khác nếu bạn có đủ dữ liệu thì khả năng thể hiện của LSTM có thể dẫn đến kết quả tốt hơn.
	\newpage
	
\section{ResNet}
Deep residual networks là một sự đột phá trong lĩnh vực thị giác máy tính cũng như học sâu trong thời gian gần đây. Resnet có thể giúp huấn luyện những mô hình có số lượng layer cực lớn lên đến hàng trăm hoặc có thể lên đến hàng ngàn layer mà vẫn đạt được hiệu suất rất tốt. Với một lợi thế đáng kể như vậy, nó đã giúp cho nhiều ứng dụng thị giác máy tính có thể phân loại ảnh tốt hơn, điển hình là phát hiện đối tượng và nhận diện khuôn mặt. Một mạng feedforward đơn giản với một đến hai layer là đủ sức mạnh giúp ta có thể xấp xỉ hầu hết các hàm số. Tuy nhiên layer có thể lớn và, mô hình có xu hướng sẽ overfitting dữ liệu. Chúng ta có thể thấy xu hướng theo thời gian các mô hình ngày càng có số lượng layer tăng lên đáng kể, từ sau kiến trúc Alex-net thì các mô hình về sau đã có độ sâu tăng lên, Alex-net chỉ có 5 convolutional layers, VGG có 19 layers và GoogleNet có đến 22 layers.
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.45\textwidth]{images/hinh3-13.png}
	\caption{Những mô hình đứng đầu cuộc thi ILSVRC theo thời gian. ~\cite{ILSVRC}}
	\label{img:resnet1}
\end{figure}

Tăng độ sâu của mô hình không đơn giản là xếp các layer chồng lên nhau, nếu chỉ xếp chồng lên đơn giản như vậy thì mô hình sẽ không hoạt động hiệu quả. Các mạng sâu rất khó để huấn luyện vì có thể sẽ gây ra hiện tượng triệt tiêu gradient trong quá trình backpropagation. Kết quả là khi mạng đi sâu thì hiệu suất dường như bị bão hòa và có xu hướng giảm xuống, hình \ref{img:resnet2}.
\begin{figure}[!t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/hinh3-14.png}
	\caption{Tăng độ sâu của mô hình làm cho hiệu suất giảm. ~\cite{https://towardsdatascience.com}}
	\label{img:resnet2}
\end{figure}
Ý tưởng chính của Resnet là tạo ra một "identity shortcut connection" để có thể bỏ qua một hoặc nhiều layers, hình \ref{img:resnet3}.
\begin{figure}[!t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/hinh3-15.png}
	\caption{Một khối của residual networks. ~\cite{https://towardsdatascience.com}}
	\label{img:resnet3}
\end{figure}
Các layers xếp chồng lên nhau, không làm cho hiệu suất của mạng bị suy giảm, do chỉ xếp chồng các identity mappings lên mạng hiện tại. Việc ánh xạ trên phần residual sẽ dễ dàng hơn việc ánh xạ trên đường truyền thống. Resnet đã trở nên quá phổ biến, kiến trúc của nó được nghiên cứu kĩ càng. Ngày nay đã có những kiến trúc mới dựa trên Resnet.

\begin{figure}[!t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/hinh3-16.png}
	\caption{Bên trái là một khối của Resnet, bên phải là một khối của ResNeXt. ~\cite{https://towardsdatascience.com}}
	\label{img:resnet4}
\end{figure}

Hình \ref{img:resnet4} là kiến trúc ResNeXt, đây là một biến thể của Resnet. Nhìn vào kiến trúc của ResNeXt ta có thể thấy nó khá giống với Inception, cả hai kiến trúc đều làm theo mô hình split-transform-merge. Tuy nhiên trong ResNeXt các output của các đường được hợp nhất bằng cách cộng chúng với nhau. Một điểm nữa là trong kiến trúc này các đường chia sẻ cùng topology. So với Inception thì kiến trúc mới này sẽ dễ cho việc thích nghi hơn với các tập dữ liệu (datasets) hay những việc mới, bởi vì mô hình của nó đơn giản và chỉ có một hyper-parameter được điều chỉnh.

\begin{figure}[!t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/hinh3-17.png}
	\caption{Kiến trúc Densely Connected CNN. ~\cite{https://towardsdatascience.com}}
	\label{img:resnet5}
\end{figure}

Hình \ref{img:resnet5} là Densely Connected CNN, đây là một kiến trúc mới đã được đề xuất ra để tiếp tục khai thác sự hiệu quả của shortcut connections, kết nối các layers trực tiếp với nhau. Bên trong kiến trúc này, input của mỗi layer chứa feature map của các layer trước đó và output của nó sẽ được truyền cho mỗi layer tiếp theo.

Mặc dù Resnet có một sức mạnh đáng kể, tuy nhiên nó cũng có những khó khăn nhất định, mạng sâu hơn thì phải mất nhiều thời gian để huấn luyện, có thể lên đến hàng tuần. Cho nên vấn đề hiện thực các ứng dụng áp dụng các mạng sâu này khá khó khăn.


\section{Faster RCNN}
Phát hiện đối tượng và vị trí của chúng là khá quan trọng trong các ứng dụng trí tuệ nhân tạo. Ta có thể thấy ứng dụng của nó trong xe tự lái, vấn đề quan trọng đặt ra là phải nhận ra những đối tượng đang ở phía trước, xác định đèn giao thông, biển báo,... Phát hiện đối tượng là một bài toán giải quyết hai vấn đề là xác định loại đối tượng và vị trí (bounding box) của đối tượng, hình \ref{img:faster1}.

\begin{figure}[!t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/hinh3-18.jpg}
	\caption{Ví dụ về phát hiện vật thể. ~\cite{https://jhui.github.io}}
	\label{img:faster1}
\end{figure}

Một phương pháp đơn giản để giải bài toán phát hiện đối tượng là RCNN. Cách hoạt động của RCNN khá đơn giản, hình \ref{img:faster2}. Đầu tiên từ ảnh gốc ban đầu sẽ trích xuất ra các region proposals bằng cách sử dụng một giải thuật để tạo ra khoảng 2000 khung đóng đối tượng (objects’ boundaries). 
\begin{figure}[!t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/hinh3-19.jpg}
	\caption{Cách RCNN hoạt động. ~\cite{https://jhui.github.io}}
	\label{img:faster2}
\end{figure}
Sau đó mỗi region proposal sẽ thay đổi kích thước về một kích thước chung, hình \ref{img:faster3}.
\begin{figure}[!t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.55\textwidth]{images/hinh3-20.jpg}
	\caption{Đồng bộ kích thước cho các region proposals. ~\cite{https://jhui.github.io}}
	\label{img:faster3}
\end{figure}
Các region proposals sau khi được đồng nhất về một kích thước sẽ được đưa vào mô hình CNN để trích xuất feature, hình \ref{img:faster4}.
\begin{figure}[!t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{images/hinh3-21.jpg}
	\caption{Trích xuất feature cho các region proposals. ~\cite{https://jhui.github.io}}
	\label{img:faster4}
\end{figure}
Feature sau khi được trích xuất sẽ được đem đi phân loại (classify) để biết loại đối tượng trong region proposal hoặc không chứa đối tượng, hình \ref{img:faster5}.
\begin{figure}[!t]
	\centering
 	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/hinh3-22.jpg}
 	\caption{Xác định loại đối tượng. ~\cite{https://jhui.github.io}}
 	\label{img:faster5}
\end{figure}
RCNN tuy có thể giải quyết được bài toán phát hiện vật thể. Tuy nhiên nó chạy rất chậm trong quá trình huấn luyện và suy luận. 2000 region proposals được tạo ra và mỗi region proposal phải đi qua CNN để trích xuất feature và phân loại. Việc lặp lại này sẽ gây nên việc tốn một khoảng thời gian đáng kể.

Để khắc phục hạn chế này thì một ý tưởng đã được đưa ra, thay vì chúng ta tạo ra các region proposals từ ảnh gốc thì chúng ta sẽ đưa ảnh gốc đi qua CNN để thu được feature map của ảnh gốc, rồi sau đó sẽ sinh các region proposals trên feature map này, hình \ref{img:faster6}.
\begin{figure}[!t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/hinh3-23.png}
	\caption{Tạo feature map để sinh các region proposal. ~\cite{https://jhui.github.io}}
	\label{img:faster6}
\end{figure}
Một mô hình đã sử dụng cải tiến trên và giảm được thời gian huấn luyện đáng kể, đó là Fast RCNN. Nó dùng CNN để lấy được feature map của ảnh gốc, sau đó sẽ sinh ra các region proposals trên feature map này, các region proposals sinh ra không cùng kích thước nên chúng sẽ được đưa qua một RoI pooling để đồng bộ kích cỡ các region proposals. Cuối chúng sẽ được đưa qua một mạng fully-connected để phân loại đối tượng và xác định bounding box cho đối tượng, hình \ref{img:faster7} minh họa cách hoạt động của Fast RCNN. 

\begin{figure}[!t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/hinh3-24.png}
	\caption{Cơ chế hoạt động của Fast RCNN. ~\cite{https://jhui.github.io}}
	\label{img:faster7}
\end{figure}

Một mô hình khác nữa được đưa ra để cải tiến cho Fast RCNN, đó chính là Faster RCNN. Ở mô hình Faster RCNN được cải tiến ở chỗ là không sử dụng một phương pháp tạo ra các region proposals mà thay vào đó sẽ huấn luyện một mạng để đảm nhiệm phần này đó là region proposal network. Nó sẽ nhận vào một feature map làm input và output của nó là các region proposals. Các region proposals được sinh ra này cũng sẽ được đưa vào RoI pooling layer như ở Fast RCNN, hình \ref{img:faster8} mô tả cách hoạt động của Faster RCNN.

\begin{figure}[!t]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/hinh3-25.png}
	\caption{Cơ chế hoạt động của Faster RCNN. ~\cite{https://jhui.github.io}}
	\label{img:faster8}
\end{figure}

Region proposal network (RPN) là một convolution network. Nó có input là feature map, sau đó nó sẽ sử dụng một vùng có kích thước 3x3 để quét qua feature map. Tại mỗi vị trí quét qua, sẽ tạo ra một feature (thường có kích thước là 256). Những feature này sẽ được sử dụng trong 2 mạng fully-connected để tính toán cho 2 việc là xác định khu vực đang quét có chứa đối tượng hay không và xác định bounding box, hình \ref{img:faster9}.
\begin{figure}[!t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/hinh3-26.png}
	\caption{Cơ chế hoạt động của RPN. ~\cite{https://jhui.github.io}}
	\label{img:faster9}
\end{figure}
Ngoài ra, để tạo ra nhiều anchor khác nhau, tăng khả năng bao phủ vùng chứa đối tượng thì RPN sẽ tạo ra các các anchor có tỉ lệ và hình dạng khác nhau, hình \ref{img:faster10}.

\begin{figure}[!t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/hinh3-27.png}
	\caption{Cách RPN tạo ra nhiều proposals. ~\cite{https://jhui.github.io}}
	\label{img:faster10}
\end{figure}

\section{Cơ chế attention}
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{./images/hinh3-28.jpg}
	\caption{Ví dụ minh hoạ về quá trình phân tích hình ảnh để sinh câu miêu tả của con người.~\cite{attention}
		\label{fig:attex}}
\end{figure}

Cơ chế attention trong nhận thức của con người là khả năng giúp chúng ta có thể tập trung chú ý vào một đối tượng cụ thể trong bối cảnh, sàng lọc những thông tin không quan trọng và tập trung vào những gì có ý nghĩa. Cơ chế này đóng vài trò rất quan trọng trong rất nhiều tác vụ của con người, trong đó có việc sinh câu miêu tả một bức ảnh. 

Lấy ví dụ khi tiến hành miêu tả tấm ảnh ở hình \ref{fig:attex}, đầu tiên ta sẽ chú ý ngay đến đối tượng nổi bật nhất trong bức ảnh đó là người đàn ông ở chính giữa, từ đó hình thành chủ thể cho câu miêu tả. Từ chủ thể này ta đặt các câu hỏi để bổ sung thông tin, chẳng hạn anh ta đang làm gì, ở đâu, cùng với ai... Và ở mỗi câu hỏi ta có thể tập trung vào một phần cụ thể của tấm ảnh mà ta cho rằng có thể đem lại câu trả lời. Chính nhờ khả năng tập trung này mà con người thực hiện tác vụ miêu tả hình ảnh rất tự nhiên và hiệu quả. 

Nhận thấy tầm quan trọng của cơ chế attention và tiềm năng của nó trong lĩnh vực thị giác máy tính, các nhà nghiên cứu đã có những nỗ lực tái tạo khả năng này trên Trí tuệ nhân tạo từ khá sớm ~\cite{NIPS2010_4089, 2011arXiv1109.3737D}. Tuy nhiên chỉ đến gần đây thì attention mới được ứng dụng vào recurrent neural network và đem lại những đột phá quan trọng trong các lĩnh vực xử lý ảnh và xử lý ngôn ngữ tự nhiên. Trong phần này nhóm sẽ trình bày về cách thức mô phỏng cơ chế attention để giải quyết bài toán Image Captioning, cụ thể nói về 2 cơ chế mô phỏng attention được đề xuất: stochastic \textquotedblleft hard\textquotedblright\ attention và deterministic \textquotedblleft soft\textquotedblright\ attention và đưa ra so sánh giữa 2 cơ chế này. 

\subsection{Attention trong bài toán Image Captioning}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{./images/hinh3-29.png}
	\caption{Mô hình theo kiến trúc encoder-decoder cho Image Captioning.~\cite{attention}
		\label{fig:ecdcmodel}}
\end{figure}

Như nhóm đã trình bày ở phần \ref{subsec:world} về lịch sử các công trình nghiên cứu, một mô hình được thiết kế để xử lý tác vụ phát sinh câu miêu tả hình ảnh thường có kiến trúc phổ biến nhất là encoder-decoder: với một bộ mã hoá (có thể sử dụng CNN hoặc Faster-RCNN) có nhiệm vụ trích xuất đặc trưng từ ảnh để biểu diễn dưới dạng các vector, và một bộ giải mã (thường sử dụng kiến trúc LSTM) sẽ nhận các vector đặc trưng này và tiến hành sinh câu miêu tả dựa trên những đặc trưng đó. Việc sinh câu này sẽ được thực hiện lần lượt từng từ, dựa trên thông tin có được từ đặc trưng tấm ảnh cũng như các từ đã được sinh ra trước đó. 

Kiến trúc tổng quát của mô hình được minh hoạ ở hình \ref{fig:ecdcmodel}. Từ kiến trúc này ta nhận thấy, ở mỗi bước sinh từ của RNN đều được truyền thông tin của toàn bộ bức ảnh. Tuy nhiên theo nhận xét nhóm đã trình bày ở trên về cách thị giác con người hoạt động, việc sử dụng toàn bộ thông tin hình ảnh cho mỗi phần của câu là không hiệu quả. Chính vì thế cơ chế attention đã được đề xuất nhằm mục đích cải thiện khả năng cung cấp thông tin cho mô hình ở mỗi bước sinh từ được thực hiện.

Cơ chế attention là cơ chế cho phép từ các vector đặc trưng đại diện cho tấm ảnh, ở mỗi bước mô hình có thể lựa chọn tập trung chú ý vào chỉ một hoặc một vài trong số các vector đó mà nó cho là quan trọng, và từ thông tin chắt lọc được sẽ đưa ra quyết định về từ được sinh ra. Như được minh hoạ ở hình \ref{fig:lstmtoatt}, cơ chế này sẽ thay vào vị trí của vector đại diện cho toàn bộ hình ảnh ở thiết kế gốc. Để cơ chế có thể tiến hành việc lựa chọn này, có 2 giải pháp thiết kế phổ biến được đề xuất: stochastic \textquotedblleft hard\textquotedblright\ attention và deterministic \textquotedblleft soft\textquotedblright\ attention.

\begin{figure}[!t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{./images/hinh3-30.png}
	\caption{Sự khác biệt giữa kiến trúc LSTM thường và có kết hợp cơ chế attention. ~\cite{attention}
		\label{fig:lstmtoatt}}
\end{figure}

\subsection{Deterministic "Soft" Attention}

Cơ chế sử dụng \textquotedblleft soft\textquotedblright\ attention có nguồn gốc ban đầu từ những nghiên cứu ở lĩnh vực dịch thuật ~\cite{DBLP:journals/corr/BahdanauCB14}. Các nhà nghiên cứu nhận thấy khi tiến hành dịch một câu từ ngôn ngữ này qua ngôn ngữ khác, thì mỗi từ hoặc cụm từ ở ngôn ngữ mới chỉ cần quan tâm đến từ tương đương trong câu ở ngôn ngữ gốc mà không cần sử dụng toàn bộ nội dung câu. Từ đó họ đưa ra phương pháp sử dụng attention để cho phép khi sinh ra một từ mới, mô hình có thể lựa chọn một từ ở câu gốc có liên kết tương đương với nó làm thông tin đầu vào, giúp việc sinh câu dịch đạt hiệu quả hơn.

Nhờ vào mối liên hệ tương quan giữa 2 bài toán Machine Translation và Image Captioning, các tác giả của mô hình \emph{Show, Attend and Tell} đã áp dụng cơ chế này để xây dựng mô hình phát sinh câu cho ảnh, bằng cách thay thế các vector đại diện cho từ bằng các vector đặc trưng ảnh được sinh ra từ CNN, từ đó tạo ra vector ngữ cảnh của bức ảnh thể hiện được tầm quan trọng của các đặc trưng được lựa chọn. Cách áp dụng này được họ gọi tên là \textquotedblleft soft\textquotedblright\ attention, với nội dung cụ thể như sau:

\noindent
Ta có mạng LSTM dùng để sinh câu miêu tả và tập các vector đặc trưng $V$ đã được trích xuất. Nếu ta coi $\bh_t$ là đầu ra của mạng LSTM ở bước trước đó, ở mỗi bước sinh câu $t$ ta tính toán và chuẩn hoá các trọng số $\alpha_{i,t}$ tương ứng với mỗi vector đặc trưng $\bv_i$ như sau:

\begin{align}
\label{eqn:att}
a_{i,t} &= \bw_a^T \tanh\,(W_{va}\bv_i + W_{ha}\bh_t)\\
\label{eqn:norm}
\boldsymbol{\alpha}_{t} &= \textrm{softmax}\,(\ba_{t})
\end{align}

\noindent
với $W_{va} \in \mathbb{R}^{H\times V}$, $W_{ha} \in \mathbb{R}^{H\times M}$ và $\bw_a \in \mathbb{R}^{H}$ là các tham số sẽ được học trong quá trình huấn luyện. Các trọng số đã được chuẩn hoá này có thể được hiểu là xác suất mỗi vector đặc trưng có thể được lựa chọn để trở thành vector ngữ cảnh. Dựa trên các xác suất này ta có thể tìm được vector kì vọng từ tập các vector đặc trưng và sử dụng nó làm vector ngữ cảnh: 

\begin{align}
\label{eqn:attended}
\hat{\bz}_t &= \sum_{i=1}^{K}{\alpha_{i,t}\bv_i}
\end{align}

\noindent
Vector ngữ cảnh này sẽ được đưa vào LSTM để giúp sinh ra từ tiếp theo.

\subsection{Stochastic "Hard" Attention}

Bên cạnh cơ chế \textquotedblleft soft\textquotedblright\ attention được thừa kế áp dụng từ ~\cite{DBLP:journals/corr/BahdanauCB14}, các tác giả của \emph{Show, Attend and Tell} còn đề xuất thêm một giải pháp thay thế sử dụng cách lấy mẫu ngẫu nhiên từ phân phối, gọi là \textquotedblleft hard\textquotedblright\ attention. 

Ta sẽ đặt một biến trung gian $s_t$ đại diện cho vị trí trên hình mà mô hình sẽ chọn để sinh ra từ thứ $t$. $s_{t,i}$ là một biến one-hot và được gán gía trị 1 nếu vị trí thứ $i$ là vị trí được chọn để làm đầu vào sinh ra từ tiếp theo. Việc đặt biến trung gian như vậy cho phép ta chuyển về một phân phối multinoulli được tham số hoá bởi các trọng số $\{\alpha_i\}$,
đồng thời $\hat{z}_t$ cũng được coi là một biến ngẫu nhiên:

\begin{flalign}
%\label{eq:s_dist}
p(&s_{t,i} = 1 \mid s_{j<t}, a ) = \alpha_{t,i} \\
%\label{eq:hard_context}
\hat{z}_t &= \sum_i {s}_{t,i}a_{i}
\end{flalign}

%\[ p(s_{t,i} = 1 \mid s_{j<t}, a) =  \alpha_{t,i} $\begin{align} \label{eq:s_dist} \end{align}$ \] 


Từ phân phối multinoulli có được này, ta tiến hành lấy mẫu ngẫu nhiên để chọn ra vị trí $s_t$ tương ứng với vector sẽ được chọn làm vector ngữ cảnh.

\begin{gather}
\tilde{s_t} \sim \text{Multinoulli}_L(\{\alpha_i\}) \nonumber 
\end{gather}

\subsection{"Soft" Attention vs "Hard" Attention} \label{subsec:softvshard}

\begin{figure}[!t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{./images/hinh3-31.png}
	\caption{Minh hoạ sự khác biệt về cách lựa chọn đặc trưng giữa soft attention và hard attention.~\cite{DBLP:journals/corr/XuBKCCSZB15}
		\label{fig:hardsoft}}
\end{figure}

Hình \ref{fig:hardsoft} minh hoạ cho ta thấy sự khác biệt khi 2 cơ chế trên thực hiện việc tạo vector ngữ cảnh. Đúng với tên gọi, cơ chế \textquotedblleft hard\textquotedblright\ attention buộc phải đưa ra một lựa chọn "cứng", xác định rõ ràng vị trí nào trong ảnh sẽ được chọn làm điểm chú ý, còn \textquotedblleft soft\textquotedblright\ attention lại không yêu cầu khắt khe như vậy mà xét đến toàn bộ đặc trưng của tấm hình và để trọng số quyết định tầm ảnh hưởng của các đặc trưng đó. Một sự phân biệt khác nằm giữa tính chất ngẫu nhiên (stochastic) của \textquotedblleft hard\textquotedblright\ attention và tính chất tất định (deterministic) của \textquotedblleft soft\textquotedblright\ attention. Với \textquotedblleft soft\textquotedblright\ attention khi biết được đầu vào ta luôn xác định được kết quả vector đầu ra, còn với \textquotedblleft hard\textquotedblright\ attention thì kết quả của việc lấy mẫu ngẫu nhiên là không chắc chắn.

Theo kết quả báo cáo thực nghiệm của các tác giả ở ~\cite{DBLP:journals/corr/XuBKCCSZB15}, 2 cơ chế trên cho kết quả khá tương đương nhau trên các thang điểm đánh giá chuẩn. Sự khác biệt giữa chúng nằm ở quá trình huấn luyện mô hình. Cơ chế \textquotedblleft hard\textquotedblright\ attention sử dụng cách lấy mẫu ngẫu nhiên trên phân phối để chọn được vector đặc trưng, tuy nhiên phép toán này không có tính chất khả vi, vì thể không thể sử dụng backpropagation để điều chỉnh đạo hàm như cách huấn luyện thông thường, mà phải chuyển giai đoạn này về bài toán Học tăng cường để huấn luyện riêng ~\cite{Williams1992}. Trong khi đó, việc tính toán kì vọng của \textquotedblleft soft\textquotedblright\ attention lại có đạo hàm rất đơn giản, cho phép huấn luyện mô hình một cách xuyên suốt bằng backpropagation. Chính nhờ sự đơn giản trong huấn luyện này mà hiện nay cơ chế \textquotedblleft soft\textquotedblright\ attention được lựa chọn là cơ chế attention phổ biến trong các công trình nghiên cứu.
